{"config":{"indexing":"full","lang":["en"],"min_search_length":3,"prebuild_index":false,"separator":"[\\s\\-]+"},"docs":[{"location":"","text":"Comment r\u00e9industrialiser la France par la Low-technologie Ce document est r\u00e9gi par les termes de la licence juridique Creative Commons CC-BY-SA 4.0 Participer \u00e0 la r\u00e9daction de cet article \u00b6 Consulter l'article et son avancement Nous vous porposons d'activement participer \u00e0 cet article de deux mani\u00e8res : Participer aux r\u00e9unions hebdomadaires afin d'\u00e9changer en direct : Tous les lundi de 19h \u00e0 20h. Lien de la visio | Lien du Pad Proposer du contenu, une mesure, une remarque pour l'article en envoyant le formulaire ci-dessous. Formulaire de participation Pr\u00e9nom et NOM Email * Quel est le sujet de votre contact ? * Liste des choix : Partie 1 - Constats et introduction Partie 2 - La low-technologie Partie 3 - Mesures legislatives Autres Quel message \u00e0 nous d\u00e9livrer ? * \ud83d\ude00 Accepter vous que vos donn\u00e9es soient stock\u00e9es et utilis\u00e9es le temps de la r\u00e9daction de l'article, afin que l'on puisse vous r\u00e9pondre par exemple. Par la suite elles seront supprim\u00e9es. Oui Oui, mais je ne souahite pas \u00eatre contact\u00e9. Envoyer Introduction \u00b6 Ces derni\u00e8res ann\u00e9es, les technologies vertes se sont \u00e9rig\u00e9es en solution d\u2019avenir pour combattre le d\u00e9r\u00e8glement climatique. Elles inondent de nombreux march\u00e9s et secteurs d\u2019activit\u00e9s sous couvert de progr\u00e8s . Cependant, toujours plus techniquement complexes, rarement con\u00e7ues avec des analyses de cycle de vie pouss\u00e9es et de moins en moins accessibles , elles viennent finalement s\u2019additionner ou verdir l\u2019existant sans amener \u00e0 une r\u00e9elle remise en question et transformation de notre mod\u00e8le de soci\u00e9t\u00e9 actuel. De plus, le pari techno-solutionniste occulte souvent ses d\u00e9pendance aux services services \u00e9cosyst\u00e9miques (disponibilit\u00e9 en ressources naturelles, en \u00e9nergies, etc.) et sa sensibilit\u00e9 \u00e0 l\u2019effet rebond et l\u2019effet parc. Il faut donc changer de prisme d\u2019analyse et d\u2019action pour mettre en place une approche non technocentr\u00e9e, vectrice de sobri\u00e9t\u00e9, de convivialit\u00e9 ainsi que de r\u00e9silience. C\u2019est la trajectoire propos\u00e9e par la \u00ab low technologie \u00bb (Low-Tech). \u00c0 travers cet article, nous proposons d\u2019\u00e9tudier comment appliquer la Low-Tech \u00e0 l\u2019\u00e9conomie fran\u00e7aise et lui permettre d\u2019exister de mani\u00e8re p\u00e9renne pour r\u00e9pondre aux enjeux environnementaux et sociaux. Deux axes de travail seront ensuite d\u00e9taill\u00e9s et \u00e9tay\u00e9s par des \u00e9changes avec des acteurs et actrices exp\u00e9rimentant la Low-Tech dans leur mod\u00e8le \u00e9conomique ou activit\u00e9, et compl\u00e9t\u00e9 par la communaut\u00e9. Qu\u2019est que la Low-Technologie : Dans un premier temps, nous donnerons notre d\u00e9finition de la Low-Tech, bas\u00e9e sur la litt\u00e9rature et notre exp\u00e9rience, elle sera les fondements de notre argumentaire. La Low-Tech \u00e9tant une d\u00e9marche transversale et centr\u00e9e sur la d\u00e9finition du besoin, elle demande une appropriation individuelle et collective des solutions apport\u00e9es. En effet, elle s\u2019adapte au contexte, aux ressources disponibles et aux usages propres de chaque territoire et individu. Une fili\u00e8re professionnelle qui s\u2019organise : Comment les acteurs impliqu\u00e9s dans la d\u00e9marche Low-Tech pourraient s'organiser en interne ind\u00e9pendamment des pouvoirs publics (Coop\u00e9rative, ESS, syndicat ...) ? Les professionnels doivent se regrouper et mutualiser leur savoirs, investissements, leurs co\u00fbts et b\u00e9n\u00e9ficier ainsi de la transversalit\u00e9 des comp\u00e9tences et des \u00e9conomies d\u2019\u00e9chelle. En somme, quelles actions pourraient \u00eatre mises en place \u201cdemain\u201d pour consolider la fili\u00e8re et ce, sans modification du cadre l\u00e9gislatif. Un cadre l\u00e9gislatif favorable au d\u00e9ploiement de la Low-Technologie : Quelles actions des pouvoirs publics peuvent permettre de conjuguer juste comp\u00e9titivit\u00e9, ouverture au monde et tissus industriels territoriaux forts ? La troisi\u00e8me partie pr\u00e9sentera les mesures l\u00e9gislatives (subventions, tarif d\u2019obligation d\u2019achat, hausse des droits de douane, financements crois\u00e9s ...) favorables au d\u00e9ploiement \u00e9conomique de la Low-Tech. Pour rappel la fili\u00e8re photovolta\u00efque fran\u00e7aise n\u2019aurait pu s\u2019installer sans l\u2019appui des pouvoirs publics et la fili\u00e8re m\u00e9thanisation b\u00e9n\u00e9ficie des tarifs d\u2019obligation d\u2019achat et de subvention, rassurant les investisseurs. .md-content__button { display: none; } .banner { /* The image used */ background-image: linear-gradient(to top left, rgba(200,200,200, 0.4) 10%, rgba(0,0,0, 0.4) 60%), url(./images/Engrenage.jpg); height: 200px; background-size:cover; position: relative; background-position: center; background-repeat: no-repeat; display: flex; align-items: center; justify-content: center; padding: 0px; } .banner h1{ color: white; font-weight: bold; position: absolute; text-align: center; top: 50%; left: 50%; transform:translate(-50%,-50%); } .md-main__inner { display: flex; height: 100%; margin-top: 0rem; padding-top: 0rem; }","title":"Accueil"},{"location":"#participer-a-la-redaction-de-cet-article","text":"Consulter l'article et son avancement Nous vous porposons d'activement participer \u00e0 cet article de deux mani\u00e8res : Participer aux r\u00e9unions hebdomadaires afin d'\u00e9changer en direct : Tous les lundi de 19h \u00e0 20h. Lien de la visio | Lien du Pad Proposer du contenu, une mesure, une remarque pour l'article en envoyant le formulaire ci-dessous. Formulaire de participation Pr\u00e9nom et NOM Email * Quel est le sujet de votre contact ? * Liste des choix : Partie 1 - Constats et introduction Partie 2 - La low-technologie Partie 3 - Mesures legislatives Autres Quel message \u00e0 nous d\u00e9livrer ? * \ud83d\ude00 Accepter vous que vos donn\u00e9es soient stock\u00e9es et utilis\u00e9es le temps de la r\u00e9daction de l'article, afin que l'on puisse vous r\u00e9pondre par exemple. Par la suite elles seront supprim\u00e9es. Oui Oui, mais je ne souahite pas \u00eatre contact\u00e9. Envoyer","title":"Participer \u00e0 la r\u00e9daction de cet article"},{"location":"#introduction","text":"Ces derni\u00e8res ann\u00e9es, les technologies vertes se sont \u00e9rig\u00e9es en solution d\u2019avenir pour combattre le d\u00e9r\u00e8glement climatique. Elles inondent de nombreux march\u00e9s et secteurs d\u2019activit\u00e9s sous couvert de progr\u00e8s . Cependant, toujours plus techniquement complexes, rarement con\u00e7ues avec des analyses de cycle de vie pouss\u00e9es et de moins en moins accessibles , elles viennent finalement s\u2019additionner ou verdir l\u2019existant sans amener \u00e0 une r\u00e9elle remise en question et transformation de notre mod\u00e8le de soci\u00e9t\u00e9 actuel. De plus, le pari techno-solutionniste occulte souvent ses d\u00e9pendance aux services services \u00e9cosyst\u00e9miques (disponibilit\u00e9 en ressources naturelles, en \u00e9nergies, etc.) et sa sensibilit\u00e9 \u00e0 l\u2019effet rebond et l\u2019effet parc. Il faut donc changer de prisme d\u2019analyse et d\u2019action pour mettre en place une approche non technocentr\u00e9e, vectrice de sobri\u00e9t\u00e9, de convivialit\u00e9 ainsi que de r\u00e9silience. C\u2019est la trajectoire propos\u00e9e par la \u00ab low technologie \u00bb (Low-Tech). \u00c0 travers cet article, nous proposons d\u2019\u00e9tudier comment appliquer la Low-Tech \u00e0 l\u2019\u00e9conomie fran\u00e7aise et lui permettre d\u2019exister de mani\u00e8re p\u00e9renne pour r\u00e9pondre aux enjeux environnementaux et sociaux. Deux axes de travail seront ensuite d\u00e9taill\u00e9s et \u00e9tay\u00e9s par des \u00e9changes avec des acteurs et actrices exp\u00e9rimentant la Low-Tech dans leur mod\u00e8le \u00e9conomique ou activit\u00e9, et compl\u00e9t\u00e9 par la communaut\u00e9. Qu\u2019est que la Low-Technologie : Dans un premier temps, nous donnerons notre d\u00e9finition de la Low-Tech, bas\u00e9e sur la litt\u00e9rature et notre exp\u00e9rience, elle sera les fondements de notre argumentaire. La Low-Tech \u00e9tant une d\u00e9marche transversale et centr\u00e9e sur la d\u00e9finition du besoin, elle demande une appropriation individuelle et collective des solutions apport\u00e9es. En effet, elle s\u2019adapte au contexte, aux ressources disponibles et aux usages propres de chaque territoire et individu. Une fili\u00e8re professionnelle qui s\u2019organise : Comment les acteurs impliqu\u00e9s dans la d\u00e9marche Low-Tech pourraient s'organiser en interne ind\u00e9pendamment des pouvoirs publics (Coop\u00e9rative, ESS, syndicat ...) ? Les professionnels doivent se regrouper et mutualiser leur savoirs, investissements, leurs co\u00fbts et b\u00e9n\u00e9ficier ainsi de la transversalit\u00e9 des comp\u00e9tences et des \u00e9conomies d\u2019\u00e9chelle. En somme, quelles actions pourraient \u00eatre mises en place \u201cdemain\u201d pour consolider la fili\u00e8re et ce, sans modification du cadre l\u00e9gislatif. Un cadre l\u00e9gislatif favorable au d\u00e9ploiement de la Low-Technologie : Quelles actions des pouvoirs publics peuvent permettre de conjuguer juste comp\u00e9titivit\u00e9, ouverture au monde et tissus industriels territoriaux forts ? La troisi\u00e8me partie pr\u00e9sentera les mesures l\u00e9gislatives (subventions, tarif d\u2019obligation d\u2019achat, hausse des droits de douane, financements crois\u00e9s ...) favorables au d\u00e9ploiement \u00e9conomique de la Low-Tech. Pour rappel la fili\u00e8re photovolta\u00efque fran\u00e7aise n\u2019aurait pu s\u2019installer sans l\u2019appui des pouvoirs publics et la fili\u00e8re m\u00e9thanisation b\u00e9n\u00e9ficie des tarifs d\u2019obligation d\u2019achat et de subvention, rassurant les investisseurs. .md-content__button { display: none; } .banner { /* The image used */ background-image: linear-gradient(to top left, rgba(200,200,200, 0.4) 10%, rgba(0,0,0, 0.4) 60%), url(./images/Engrenage.jpg); height: 200px; background-size:cover; position: relative; background-position: center; background-repeat: no-repeat; display: flex; align-items: center; justify-content: center; padding: 0px; } .banner h1{ color: white; font-weight: bold; position: absolute; text-align: center; top: 50%; left: 50%; transform:translate(-50%,-50%); } .md-main__inner { display: flex; height: 100%; margin-top: 0rem; padding-top: 0rem; }","title":"Introduction"},{"location":"contenu/premiere_page/","text":"Votre premiere page \u00b6 Vous apprendrez ici comment modifier cette documentation. Ce document est r\u00e9gi par les termes de la licence juridique Creative Commons CC-BY-SA 4.0 .md-content__button { display: none; }","title":"Votre premiere page"},{"location":"contenu/premiere_page/#votre-premiere-page","text":"Vous apprendrez ici comment modifier cette documentation. Ce document est r\u00e9gi par les termes de la licence juridique Creative Commons CC-BY-SA 4.0 .md-content__button { display: none; }","title":"Votre premiere page"},{"location":"formulaires/contacts/form_contact/","text":"Titre du formulaire Ce formulaire est l\u00e0 pour recueillir les r\u00e9flexions autour de mesures politiques pouvant \u00eatre engag\u00e9es pour l'essort des Low-tech. Name Email Age (optional) Which option best describes your sexual orientation? Select Sexuality Gay/Lesbian/Homosexual/Homoromantic Bisexual/Pansexual/Omnisexual Sexually-Fluid/Queer Unsure/Questioning Prefer not to say Other Asexuality / Aromantic (Spectrum) Do you have any friends who are not explicitly cisgender & heterosexual? Yes Maybe No What is your gender identity? Select an option Woman (Trans or Cis) Man (Trans or Cis) Non-Binary Intersex Regional Gender (Two-Spirit/Hijra/Kathoey) Agender (Agender Spectrum) Combination of Above Not Mentioned Here/Questioning Prefer not to say Any comments or suggestions? Submit .md-content__button { display: none; }","title":"Form contact"},{"location":"informations/chat/","text":"Salon de discussion \u00b6 (Aucune instance n'est enregistr\u00e9e pour le moment) Ajouter une instance (Discord, RocketChat, etc) : \u00b6 <iframe width=\"100%\" height=\"550\" src=\"https://lien.chat.fr\"></iframe> .md-content__button { display: none; }","title":"Salon de discussion"},{"location":"informations/chat/#salon-de-discussion","text":"(Aucune instance n'est enregistr\u00e9e pour le moment)","title":"Salon de discussion"},{"location":"informations/chat/#ajouter-une-instance-discord-rocketchat-etc","text":"<iframe width=\"100%\" height=\"550\" src=\"https://lien.chat.fr\"></iframe> .md-content__button { display: none; }","title":"Ajouter une instance (Discord, RocketChat, etc) :"},{"location":"informations/contacts/","text":"Prendre contact Pr\u00e9nom et NOM Email Age (optional) Which option best describes your sexual orientation? Select Sexuality Gay/Lesbian/Homosexual/Homoromantic Bisexual/Pansexual/Omnisexual Sexually-Fluid/Queer Unsure/Questioning Prefer not to say Other Asexuality / Aromantic (Spectrum) Do you have any friends who are not explicitly cisgender & heterosexual? Yes Maybe No What is your gender identity? Select an option Woman (Trans or Cis) Man (Trans or Cis) Non-Binary Intersex Regional Gender (Two-Spirit/Hijra/Kathoey) Agender (Agender Spectrum) Combination of Above Not Mentioned Here/Questioning Prefer not to say Any comments or suggestions? Submit .md-content__button { display: none; }","title":"Contacts"},{"location":"informations/pad/","text":"Prises de notes \u00b6 (Aucune instance n'est enregistr\u00e9e pour le moment) Ajouter une instance (HedgeDoc, CodiMD, etc.) : \u00b6 <iframe width=\"100%\" height=\"550\" src=\"https://lien.pad.fr\"></iframe> .md-content__button { display: none; }","title":"Prises de notes"},{"location":"informations/pad/#prises-de-notes","text":"(Aucune instance n'est enregistr\u00e9e pour le moment)","title":"Prises de notes"},{"location":"informations/pad/#ajouter-une-instance-hedgedoc-codimd-etc","text":"<iframe width=\"100%\" height=\"550\" src=\"https://lien.pad.fr\"></iframe> .md-content__button { display: none; }","title":"Ajouter une instance (HedgeDoc, CodiMD, etc.) :"},{"location":"informations/premiers_pas/","text":"La documentation collaborative \u00b6 Pour cr\u00e9er une documentation similaire \u00e0 ce site, c'est par ici. Pourquoi documenter ? \u00b6 Imaginez que vous decouvriez l'existance d'un projet qui semble bien correspondre \u00e0 vos besoins actuels. Mais vous n'arrivez pas \u00e0 trouvez qui 'chapotte' ce dernier. Vous vous retrouvez avec de nombreux fichiers textes, images, tableurs, etc. mais vous ne savez pas par o\u00f9 commencer. C'est comme si vous fermiez les yeux et lanciez une fl\u00e9chette ... L\u00e0 est l'enjeu de la documentation. Transmettre les informations n\u00e9cessaires \u00e0 l'appropriation des ressources et donc d'un projet. De nombreuses pratiques existent mais aucune n'\u00e9tant parfaite, elles peuvent \u00eatre n\u00e9anmoins compl\u00e9mentaires. Documentation et Compte rendu \u00b6 Lorsque nous parlons de documentation, il est important de diff\u00e9rencier deux temporalit\u00e9s bien distinctes, le pr\u00e9sent et le futurs, le temps court et le temps long. Comptes rendu collaboratifs \u00b6 Si la documentation est la notion du temps long, le compte rendu r\u00e9pond, quand \u00e0 lui, r\u00e9pond au besoin du pr\u00e9sent, de l'instantan\u00e9it\u00e9. Il permet de rendre compte de r\u00e9flexions, \u00e9changes, r\u00e9sultats d'essais, etc. Avec les pads, entre autres, il est possible de facilement et rapidement mutualiser ces prises de notes, et d'ainsi produire des savoirs, des \"ressources\" de d\u00e9veloppement. Documentations ouvertes \u00b6 Le compte rendu est \u00e0 la documentation, ce que le chapitre est au livre. La documentation orchestre les diff\u00e9rents comptes rendu , cr\u00e9\u00e9e du lien entres eux. Il est \u00e9galement essentiel de donner des \u00e9l\u00e9ments de contexte, sans \u00e7a vos documents ne seront \u00eatre judicieusement utilis\u00e9s. Sur ce mod\u00e8le, ce site vous propose de trouver plus facilement l'information que vous recherchez au sujet des \u00e9changes autour des Low-tech lors du FUC . Echanger et faire communaut\u00e9 \u00b6 Il est essentiels de pouvoir \u00e9changer autour d'un projet, ainsi de mettre \u00e0 disposition des espaces tels qu'un forum ou un salon de discussion. Vous pouvez retrouvez les \u00e9ventuels outils de mise \u00e0 disposition ( Pad , Salon de discussion ) Konnect \u00b6 Cr\u00e9er sa documentation \u00b6 .md-content__button { display: none; }","title":"La documentation collaborative"},{"location":"informations/premiers_pas/#la-documentation-collaborative","text":"Pour cr\u00e9er une documentation similaire \u00e0 ce site, c'est par ici.","title":"La documentation collaborative"},{"location":"informations/premiers_pas/#pourquoi-documenter","text":"Imaginez que vous decouvriez l'existance d'un projet qui semble bien correspondre \u00e0 vos besoins actuels. Mais vous n'arrivez pas \u00e0 trouvez qui 'chapotte' ce dernier. Vous vous retrouvez avec de nombreux fichiers textes, images, tableurs, etc. mais vous ne savez pas par o\u00f9 commencer. C'est comme si vous fermiez les yeux et lanciez une fl\u00e9chette ... L\u00e0 est l'enjeu de la documentation. Transmettre les informations n\u00e9cessaires \u00e0 l'appropriation des ressources et donc d'un projet. De nombreuses pratiques existent mais aucune n'\u00e9tant parfaite, elles peuvent \u00eatre n\u00e9anmoins compl\u00e9mentaires.","title":"Pourquoi documenter ?"},{"location":"informations/premiers_pas/#documentation-et-compte-rendu","text":"Lorsque nous parlons de documentation, il est important de diff\u00e9rencier deux temporalit\u00e9s bien distinctes, le pr\u00e9sent et le futurs, le temps court et le temps long.","title":"Documentation et Compte rendu"},{"location":"informations/premiers_pas/#comptes-rendu-collaboratifs","text":"Si la documentation est la notion du temps long, le compte rendu r\u00e9pond, quand \u00e0 lui, r\u00e9pond au besoin du pr\u00e9sent, de l'instantan\u00e9it\u00e9. Il permet de rendre compte de r\u00e9flexions, \u00e9changes, r\u00e9sultats d'essais, etc. Avec les pads, entre autres, il est possible de facilement et rapidement mutualiser ces prises de notes, et d'ainsi produire des savoirs, des \"ressources\" de d\u00e9veloppement.","title":"Comptes rendu collaboratifs"},{"location":"informations/premiers_pas/#documentations-ouvertes","text":"Le compte rendu est \u00e0 la documentation, ce que le chapitre est au livre. La documentation orchestre les diff\u00e9rents comptes rendu , cr\u00e9\u00e9e du lien entres eux. Il est \u00e9galement essentiel de donner des \u00e9l\u00e9ments de contexte, sans \u00e7a vos documents ne seront \u00eatre judicieusement utilis\u00e9s. Sur ce mod\u00e8le, ce site vous propose de trouver plus facilement l'information que vous recherchez au sujet des \u00e9changes autour des Low-tech lors du FUC .","title":"Documentations ouvertes"},{"location":"informations/premiers_pas/#echanger-et-faire-communaute","text":"Il est essentiels de pouvoir \u00e9changer autour d'un projet, ainsi de mettre \u00e0 disposition des espaces tels qu'un forum ou un salon de discussion. Vous pouvez retrouvez les \u00e9ventuels outils de mise \u00e0 disposition ( Pad , Salon de discussion )","title":"Echanger et faire communaut\u00e9"},{"location":"informations/premiers_pas/#konnect","text":"","title":"Konnect"},{"location":"informations/premiers_pas/#creer-sa-documentation","text":".md-content__button { display: none; }","title":"Cr\u00e9er sa documentation"},{"location":"informations/visio/","text":"Visioconf\u00e9rence \u00b6 Lien vers la visio du projet .md-content__button { display: none; }","title":"Visioconf\u00e9rence"},{"location":"informations/visio/#visioconference","text":"Lien vers la visio du projet .md-content__button { display: none; }","title":"Visioconf\u00e9rence"}]}